% =====================================================================
% Kapitel 2 Grundlagen
% Studienarbeit: RAG vs. Fine-Tuning - Ein konzeptioneller Kriterienkatalog
% Autor: Tobias Weigold
%
% Zielumfang: 3-4 Seiten
% Zitierkonvention: \autocite[Seite]{Name.Jahr} am Satzende;
%                    \textcite[Seite]{Name.Jahr} nur bei aktiver
%                    Autorennennung im Satz.
% =====================================================================

\section{Grundlagen}
\label{sec:grundlagen}

\subsection{Large Language Models (LLMs)}
\label{sec:llms}

Aus technischer Sicht basieren große Sprachmodelle auf der von \textcite[1]{Vaswani.2017} eingeführten Transformer-Architektur, die vollständig auf rekurrente und konvolutionale Netzstrukturen verzichtet und stattdessen ausschließlich Attention-Mechanismen nutzt. Ihr Training folgt einem mittlerweile etablierten zweistufigen Paradigma: Während der Pre-Training-Phase eignen sich die LLMs durch die autoregressive Vorhersage des jeweils nächsten Tokens auf Basis riesiger, allgemeiner Textkorpora ein grundlegendes sprachliches, faktisches und logisches Wissen an \autocite[1:4]{Huang.2024}. Anschließend werden sie in einer Adaptionsphase an konkrete Aufgaben oder Domänen angepasst, wobei gerade bei großen Modellen ein vollständiges Fine-Tuning aller Parameter zunehmend unpraktikabel wird \autocite[1]{Hu.2022}.

Das im Pre-Training erworbene Wissen wird nicht in einer expliziten Wissensbasis abgelegt, sondern implizit in den Gewichten des Modells kodiert. Es handelt sich also um eine ,,parametrisierte implizite Wissensbasis'' \autocite[1]{Lewis.2020}. Diese Speicherform wird üblicherweise als \textit{parametrisches Wissen} bezeichnet und von \textit{nicht-parametrischem} Wissen abgegrenzt, das in externen Indizes oder Datenbanken vorgehalten und erst zur Antwortzeit an das Modell übergeben wird \autocite[1]{Lewis.2020}. Zusätzlich zur dauerhaften Anpassung der Modellparameter lassen sich LLMs zur Inferenzzeit auch direkt über den Prompt steuern. Bei diesem sogenannten \textit{In-Context Learning} löst das Modell eine neue Aufgabe, indem ihm innerhalb der Anfrage klare Instruktionen oder Beispiele vorgegeben werden. Es greift dabei auf seine bereits erlernten Fähigkeiten zurück, ohne dass seine internen Parameter verändert werden müssen \autocite[3f.]{Brown.2020}. Für die vorliegende Arbeit sind damit drei Ebenen der Wissensintegration relevant: parametrisches Modellwissen, externes nicht-parametrisches Wissen und Prompt-basierte Steuerung.

\subsection{Das Problem des Wissens in LLMs}
\label{sec:wissensproblem}

Aus Sicht des unternehmerischen Wissensmanagements bringt die parametrische 
Wissensrepräsentation drei strukturelle Probleme mit sich, die im Folgenden 
differenziert werden.

\subsubsection{Halluzinationen}
\label{sec:halluzinationen}

Im Bereich des Natural Language Processing beschreibt eine Halluzination ein Phänomen, bei dem die erzeugten Inhalte entweder sinnlos erscheinen oder inhaltlich von den bereitgestellten Quellen abweichen \autocite[1, S. 5]{Huang.2024}. Der Übersichtsartikel von \textcite[1, S. 2]{Huang.2024} gliedert solche Halluzinationen in zwei grundlegende Kategorien. Sogenannte \textit{Factuality Hallucinations} umfassen dabei Aussagen, die im Widerspruch zu überprüfbaren Fakten der realen Welt stehen. Die \textit{Faithfulness Hallucinations} erfassen hingegen Abweichungen von den Eingaben der Anwendenden sowie interne Widersprüche der Ausgabe und lassen sich weiter in Instruktions-, Kontext- und logische Inkonsistenzen unterteilen. 
%Diese Systematik ist für die vorliegende Arbeit deshalb relevant, weil die beiden Halluzinationstypen unterschiedlich stark auf eine externe Wissensanreicherung reagieren. Dieser Umstand wird bei der Erarbeitung der Auswahlkriterien in Kapitel~5 entsprechend aufgegriffen.

Über den empirisch-praktischen Befund hinaus zeigen \textcite[1]{Xu.2025} formal, dass Halluzinationen eine inhärente Eigenschaft von LLMs sind: ,,it is impossible to eliminate hallucination in LLMs'', unabhängig von Modellarchitektur, Trainingsverfahren oder Prompting-Techniken. Für den unternehmerischen Einsatz bedeutet dies, dass Halluzinationen nicht als vorübergehendes Qualitätsproblem, sondern als dauerhaft mitzugestaltendes Risiko behandelt werden müssen. Entsprechend berichten \textcite[20]{Karakurt.2026} in ihrem systematischen Literaturüberblick, dass Halluzinationskontrolle mit 48{,}1\,\% die am häufigsten adressierte Herausforderung bei Enterprise-RAG-/LLM-Implementierungen noch vor Datenschutz und Latenz ist.
\subsubsection{Knowledge Cut-off und Aktualität}
\label{sec:cutoff}

Ein zweites strukturelles Problem resultiert aus dem statischen Charakter parametrischen Wissens, da das Modellwissen durch den Zeitpunkt des Pre-Trainings begrenzt ist. Diese Begrenzung ist als \textit{knowledge cut-off} bekannt. \textcite[1]{Cheng.2024} zeigen jedoch, dass dieser Cut-off nicht monolithisch zu betrachten ist. Sie etablieren den Begriff des \textit{effective cutoff} und definieren diesen als das Datum derjenigen Ressourcenversion, die die größte Übereinstimmung mit dem Modell aufweist \autocite[3]{Cheng.2024}. Weiterhin belegen sie empirisch, dass der tatsächliche Wissensstand eines Modells je nach betrachteter Ressource stark variieren kann und in der Regel vor dem offiziell kommunizierten Cut-off-Datum liegt \autocite[1]{Cheng.2024}.

Für Unternehmen ist diese Eigenschaft doppelt relevant. Erstens sind interne Wissensbestände  in der Regel nicht Bestandteil der Trainingsdaten und daher unabhängig von jedem Cut-off  nachträglich einzubringen. Zweitens verändern sich diese Bestände kontinuierlich, etwa durch  neue Produkte, geänderte Prozesse oder regulatorische Anpassungen. Ein Fine-Tuning-basierter Ansatz ist gegenüber solchen Veränderungen strukturell benachteiligt, da er statisch sowie für Aktualisierungen auf ein erneutes Training angewiesen ist und erhebliche Rechenressourcen für die Datenaufbereitung und das Training erfordert \autocite[5]{Gao.2024}. 
RAG ist also ein Ansatz, der die Wissensbasis von den Modellgewichten entkoppelt und der generativen Komponente über einen Abrufmechanismus den Zugriff auf aktuelle sowie proprietäre Informationen ermöglicht \autocite[3]{Karakurt.2026}.

\subsubsection{Domänenspezifisches vs.\ Allgemeinwissen}
\label{sec:domaenenwissen}

Drittens sind LLMs überwiegend auf allgemeinen Textdaten trainiert und weisen daher systematische Defizite bei domänenspezifischem Wissen auf. Diese Einschränkung wird besonders dann offensichtlich, wenn die Modelle mit Aufgaben konfrontiert werden, die spezielles Fachwissen erfordern, wie beispielsweise bei medizinischen oder juristischen Fragestellungen. \autocite[1:9]{Huang.2024}. Ursächlich ist die inhärent ungleiche Wissensverteilung in den Trainingskorpora, denn die Modellgenauigkeit korreliert stark mit der Häufigkeit eines Sachverhalts. Informationen, die in den Datenmengen nur selten auftauchen, werden unter dem Begriff des \textit{Long-tail Knowledge} zusammengefasst. Gerade bei diesem Randwissen weisen die Modelle systematische Erinnerungslücken auf, was ihre Zuverlässigkeit bei spezifischen Fragestellungen deutlich einschränkt. \autocite[1:9]{Huang.2024}. 
\textcite[1]{Soudani.2024} operationalisieren diesen Effekt als Problem von niederfrequentem beziehungsweise seltener vorkommendem Wissen und weisen empirisch nach, dass RAG das Fine-Tuning in diesem Segment signifikant übertrifft \autocite[2]{Soudani.2024}.

Für internes Unternehmenswissen ist dieser Befund von besonderer Bedeutung, 
da proprietäre Terminologie, spezifische Produktbezeichnungen und interne 
Prozessdokumentation per Definition \textit{Long-Tail}-Wissen darstellen: Sie sind im 
öffentlichen Pre-Training-Korpus entweder gar nicht oder nur marginal vertreten.

\subsection{Internes Unternehmenswissen: Charakteristika}
\label{sec:unternehmenswissen}

Bevor die beiden Architekturansätze in Kapitel~3 und~4 im Detail dargestellt und in Kapitel~5 gegen Kriterien geprüft werden, sind drei Charakteristika internen Unternehmenswissens zu präzisieren, weil sie direkt in die Bewertungsmatrix einfließen.

\subsubsection{Strukturiertes vs.\ unstrukturiertes Wissen}
\label{sec:strukturiertes-wissen}

. Diese unstrukturierten Quellen bilden das dominierende, jedoch nicht das einzige Format. Strukturierte Repräsentationen wie Wissensgraphen oder relationale Datenbanken ergänzen unstrukturierte Bestände insbesondere dort, wo hierarchische Zusammenhänge oder eindeutig referenzierbare Entitäten wichtig sind. \textcite[17]{Karakurt.2026} zeigen empirisch, dass strukturiertes Wissen den unstrukturierten Abruf bei abstrahierenden Zusammenfassungen wirkungsvoll ergänzt. Zudem erzielen hybride Retrieval-Strategien aus dichten Vektoren und Wissensgraphen bei stärker strukturierten Aufgaben wie der Zusammenfassung von Richtlinien spürbare Leistungssteigerungen \autocite[18]{Karakurt.2026}. Für die Architekturauswahl folgt daraus, dass das Strukturformat der Wissensbasis ein eigenständiges Kriterium darstellt.

\subsubsection{Statisches vs.\ dynamisches Wissen}
\label{sec:dynamisches-wissen}

Ein zweites Unterscheidungsmerkmal betrifft die zeitliche Stabilität des Wissens. Statisches Wissen wie beispielsweise historisch stabile Fachterminologie oder Grundprinzipien lässt sich prinzipiell in den Modellparametern verankern. Dynamisches Wissen wie Produkt-Roadmaps, Preise, Prozessvorgaben oder regulatorische Auflagen verändert sich hingegen so häufig, dass es außerhalb des Modells vorgehalten werden muss. \textcite[3]{Song.2025} formalisieren diesen Gegensatz in ihrer Taxonomie und beschreiben, dass die \textit{Dynamic Knowledge Injection} externes Wissen während der Inferenz abruft, wohingegen die \textit{Static Knowledge Injection} das externe Wissen im Zuge des Fine-Tunings in die Modellparameter einbettet. Die Update-Frequenz des Wissens wird damit zu einem der zentralen Auswahlkriterien.

\subsubsection{Vertraulichkeit, Zugriffsrechte, Compliance}
\label{sec:compliance}

Ein drittes und im Enterprise-Kontext besonders folgenreiches Charakteristikum ist der regulatorisch-organisatorische Rahmen. Internes Wissen ist typischerweise vertraulich, zugriffsrechtebehaftet und unterliegt gesetzlichen Vorgaben zum Datenschutz. \textcite[2]{Karakurt.2026} identifizieren die Wahrung der Datenprivatsphäre bei der Integration von LLMs mit proprietären Korpora insbesondere in stark regulierten Sektoren als eine Kernherausforderung. Konkret nennen sie Vorschriften wie die DSGVO, den CCPA sowie den HIPAA als maßgebliche regulatorische Rahmenbedingungen und empfehlen den Einsatz datenschutzfreundlicher Abrufmechanismen. Dazu zählen beispielsweise verschlüsselte \textit{Embeddings}, zugriffskontrollierte \textit{Vector Stores} oder \textit{Federated Retrieval} \autocite[20]{Karakurt.2026}. Gleichzeitig zeigt der Literaturüberblick, dass Datenschutz mit 37{,}7\% die zweithäufigste in der Forschungsliteratur adressierte Herausforderung bildet, aber nur ein entsprechend kleiner Anteil der Studien konkrete Schutzmechanismen implementiert \autocite[20,22]{Karakurt.2026}. Für die Kriterienableitung folgt daraus, dass Vertraulichkeit und Auditierbarkeit neben der reinen Leistungsfähigkeit eigenständige Dimensionen der Architekturbewertung darstellen.

\subsection{Begriffsabgrenzung: Adaption, Knowledge Injection, Domain Specialization}
\label{sec:begriffsabgrenzung}

Die in dieser Arbeit verglichenen Architekturansätze werden in der Literatur teils unter unterschiedlichen Bezeichnungen geführt. \textcite[1]{Song.2025} fassen sie unter dem Oberbegriff \textit{Knowledge Injection} zusammen und definieren diesen als Methoden, um LLMs durch externe oder eingebettete Fachexpertise zu erweitern und auf diese Weise die Lücke zwischen allgemeinem Sprachverständnis und den strengen Anforderungen domänenspezifischer Aufgaben zu schließen. Die einschlägigen Verfahren unterteilen sie dabei in vier verschiedene Paradigmen:

\begin{itemize}
    \item \textit{Dynamic Knowledge Injection} ruft externes Wissen zur Inferenzzeit ab und speist es in den Modellkontext ein. Hier lässt sich RAG einordnen \autocite[3]{Song.2025}.
    \item \textit{Static Knowledge Injection} integriert externes Wissen bereits während des Fine-Tunings in die Modellparameter \autocite[4]{Song.2025}.
    \item \textit{Modular Knowledge Adapters} nutzen flexibel austauschbare Module, um Modelle dynamisch an spezifische Aufgaben anzupassen \autocite[4]{Song.2025}. Zu dieser Kategorie zählen parametereffiziente Verfahren wie LoRA \autocite[1]{Hu.2022}.
    \item \textit{Prompt Optimization} steuert das Modellverhalten ausschließlich über präzise formulierte Prompts, ohne Paramenter zu ändern \autocite[4]{Song.2025}.
\end{itemize}

Die zentrale Abgrenzung zwischen den Paradigmen verläuft entlang zweier Dimensionen: dem \textit{Zeitpunkt} der Wissensintegration (vor der Inferenz vs. zur  Inferenzzeit) und der Frage, ob dabei \textit{Modellparameter verändert} werden. \textcite[3]{Song.2025} veranschaulichen diesen Sachverhalt, indem sie darlegen, dass die \textit{Static Knowledge Injection} und \textit{Modular Knowledge Adapters} das Wissen bereits vor der Inferenz integrieren und eine Aktualisierung der Parameter erfordern. Diese Anpassungen erfolgen entweder durch ein vollständiges Fine-Tuning oder ein adapterbasiertes Tuning. Im Gegensatz dazu speisen die \textit{Dynamic Knowledge Injection} und die \textit{Prompt Optimization} das benötigte Wissen erst zur Inferenzzeit ein.

Für die vorliegende Arbeit werden die beiden in der Praxis dominierenden Ansätze entgegengestellt. Dies sind einerseits RAG als Vertreter der \textit{Dynamic Knowledge Injection} und andererseits das Fine-Tuning, einschließlich parametereffizienter Varianten wie LoRA, als Vertreter der \textit{Static Knowledge Injection} beziehungsweise der \textit{Modular Knowledge Adapters}. Diese Fokussierung folgt der Rahmung von \textcite[1]{Balaguer.2024}, die darlegen, dass Entwickler bei der Konstruktion von LLM-Anwendungen primär auf zwei Wege zurückgreifen, um proprietäre und domänenspezifische Daten einzubinden. Während RAG den Prompt um externe Daten ergänzt, integriert das Fine-Tuning das zusätzliche Wissen direkt in das Modell. Fine-Tuning selbst wird dabei im Sinne von \textcite[1]{Ovadia.2024} als ein Verfahren verstanden, bei dem der Trainingsprozess des Modells fortgesetzt und mit aufgabenspezifischen Daten adaptiert wird, sodass sich die Modellgewichte an die neue Wissensbasis anpassen. \textit{Prompt Optimization} und \textit{Modular Adapters} werden im weiteren Verlauf dort berücksichtigt, wo sie als hybride Ergänzung praktisch relevant sind.
